\section{Analyse des objectifs et des outils nécessaires au simulateur}

L'analyse a débuté par la lecture de nombreux articles universitaires proposant diverses approchent concernant la simulation d'évacuation de bâtiments. La façon dont le monde réel sera représenté est la première chose auquel il faut réfléchir étant donné que tout découlera de ce premier choix.\\
Trois principales approches ressortent des articles que nous avons lu : la représentation du monde par un espace discret, celle par un graphe et celle par un espace continu tridimensionnel. Ces trois approches ont leurs avantages tout comme leurs inconvénients et il va nous falloir les analyser minutieusement.



\subsection{Modélisation à partir d'un automate cellulaire}


La représentation par un automate cellulaire considère le monde comme une grille en trois dimensions contenant des cases de tailles égales. Chaque case peut être occupée par un agent, un obstacle, ou laissée libre.


\subsubsection{Représentation des personnes}

\paragraph{}
Avec une représentation discrète du monde, les individus (ici des cellules) peuvent se déplacer de case en case. Du coup, il est facile de suivre leur mouvement séparément et de collecter des statistiques en plaçant une variable sur chaque case, qui sera incrémentée à chaque fois qu'un agent passe dessus. On pourra également savoir combien de temps l'individu est resté sur la case, afin de déterminer par exemple s'il y a eu un bouchon. Par contre, la grille empêche les individus d'avoir de véritables interactions entre eux autant au niveau physique que psychique.

\paragraph{}
Un passage étroit pourra être bloqué, mais la façon dont le bouchon disparaitra se fera toujours de la même manière, en laissant passer un à un les individus (dans le cas d'un passage d'une seule case de diamètre). Les individus ne pourront pas se repousser entre eux telles que le font les personnes dans une foule, ce qui ralenti d'autant plus la vitesse de passage puisque tout le monde essaie de passer en même temps et au final se bloquent entre eux.

\paragraph{}
Il ne pourra pas véritablement y avoir d'échanges psychiques et de manifestations des différences sociales, les individus seront soient collés entre eux, soit distants. Par exemple dans des situations où quelqu'un qui connait les lieux essaie de prendre un groupe de personnes avec lui, il serait difficile de représenter un agent "guide" et des individus "suiveurs" puisque tous les mouvement se font case par case, avec des vecteurs de direction qui n'ont que 4 valeurs possibles (nord, sud, est, ouest).

\paragraph{}
Au vu de ces analyses, des individus dans un monde discret ne pourront pas suivre un comportement réaliste. Au niveau de la complexité des algorithmes et du temps d'exécution en général, la représentation discrète propose toutefois un bon avantage. Les coordonnées de tous les objets du monde sont des entiers, les calculs manipulent sont simplifiés par rapport à ceux qu'il faudrait effectuer avec un monde continu et sont donc plus rapides. Il y a une grosse simplification des mouvements, qui se font uniquement de case en case, les individus sont donc plus simple à implémenter.


\subsubsection{Représentation des bâtiments}

Pendant la simulation, il faut pouvoir visualiser les bâtiments dans leur intégralité et de manière claire et peu contraignante. Avec une grille de cases tridimensionnelle, la représentation des murs et des objets constituants les bâtiments se fait de manière très intuitive. Chaque case peut être définie comme franchissable ou non par un agent et posséder un attribut indiquant de quel type de case il s'agit : mur, porte verrouillée ou encore trou infranchissable. Les objets qui peuvent servir d'indice aux agents lors de l'évacuation sont tout aussi simple à représenter et occupent une case. C'est simple, toutefois des problèmes importants peuvent survenir : prenons l'exemple d'un panneau indiquant la sortie. Ce panneau ne pourra indiquer que 4 directions différentes, et l'individu suivra donc les couloirs du bâtiment de manière beaucoup trop linéaire. Sans oublier le fait que si le couloir est légèrement en diagonale, cela posera des soucis à l'individu puisque les cases seront "en escalier" alors que le panneau lui indique d'aller tout droit.


\paragraph{}
Un autre point important concernant les objets du monde est que, naïvement, il faudra leur donner une taille entière, c'est-à-dire que un objet recouvre une case dans son intégralité, ni plus ni moins. Si l'on décide le diamètre des cases trop petit, il y aura énormément de cases à garder en mémoire et à afficher à chaque tour, ce qui peut poser des problèmes de performance. Au contraire, si les cases sont trop grosses, cela posera un soucis de réalisme vis-à-vis du diamètre d'une personne vu d'en haut par rapport à l'épaisseur des murs. Pour faire simple, on peut décider qu'une case fera exactement un mètre de diamètre. Imaginons maintenant que l'on veuille représenter un objet mesurant 50 centimètres de large, il faudrait implémenter des demi-cases. Le problème qui découle de ces demi-cases est le suivant : si deux demis cases opposées sont consécutive, elles laisseraient un espace libre à l'individu d'une large d'un mètre :

\begin{figure}[!h]
\centerline{\includegraphics[scale=1]{./image/demiCase.png}}
\caption{Problème de demi-cases}
\end{figure}

\paragraph{}
L'individu ne pourrait passer que si l'on implémente un algorithme prenant en compte les demi-cases, ce qui compliquerait l'implémentation (au départ simple) des individus dans un monde discret. Il faudrait détecter les demis-cases ainsi que modifier l'affichage pour qu'un agent puisse être décaler d'une demi case de haut et/ou de côté. La taille des cases peut poser un problème pour le placement de certains objets censés être de petite taille comme les panneaux de sortie, qui mesureraient alors un mètre de diamètre. Une solution à ce problème serait de pouvoir empiler les objets, là encore cela pourrait poser d'autres soucis et complexifier la simulation qui se voulait simple au départ. Une approche par automate cellulaire pour la représentation des bâtiments semble être une solution simple et rapide à l'exécution, toutefois elle pose de nombreux soucis de réalisme que l'on ne pourrait pas corriger à moins de compliquer la solution, ce qui réduirait l'avantage de de cette approche.






\subsection{Le monde représenté par un graphe}

Dans ce genre de modélisations, chaque bâtiment est représenté par un graphe. Les nœuds du graphe sont les pièces des bâtiments et sont reliées entre elles par des arêtes qui représentent les couloirs. Chaque nœud et chaque arête possède un poids qui correspond à la capacité maximale de personnes qu'ils peuvent contenir : pour les nœuds, il s'agit du nombre maximal de personnes pouvant se tenir dans la pièce et pour les arêtes il s'agit du nombre maximal de personnes qui peuvent traverser le couloir en même temps. EVACNET4 propose une modélisation avancée d'un simulateur d'évacuation utilisant des graphes pour modéliser le monde.



\subsubsection{Représentation des personnes}

Afin de représenter les personnes qui circulent dans le bâtiment et essaient de trouver un chemin depuis le lieu où elles se trouvent jusqu'à la sortie, on utilise un flux. Ce flux doit être de capacité maximale et de coût minimum : un flux est créé pour chaque pièce contenant des individus et tente d'atteindre la sortie la plus proche en saturant les arêtes. On pourra donc appliquer des algorithmes utilisant les flux sur les graphes représentant les bâtiments afin de faire évacuer le plus vite possible le bâtiment. De tels algorithmes existent et sont polynomiaux, par exemple l'algorithme de Floyd-Fulkerson. Cette approche se veut donc suffisamment rapide en temps d'exécution si l'on tient compte du fait qu'un bâtiment ne contiendra jamais plus de quelques centaines de pièces.

A chaque tour de boucle, on essaie de déplacer les personnes d'une pièce à une autre en saturant les arêtes (couloirs) intermédiaires. Cela permet d'avoir une vision globale de l'avancement de l'évacuation et donc non-individuelle. Le réalisme est donc limité puisque les individus n'interagissent pas entre eux : ils ne peuvent pas échanger d'informations, donc ils sont tous totalement indépendant les uns des autres. Toutefois, lorsqu'un arête est saturée, la simulation permet d'obtenir des congestions qui ralentissent l'évacuation, comme dans la réalité. Il est également possible de simuler la panique ou le calme en faisant circuler plus ou moins vite le flux dans le graphe.




\subsection{Simulation par un système multi-agents}

Un système multi-agents est composé d'agents qui sont tous autonomes et évoluent dans l'environnement en percevant ce qu'il y a autour d'eux. Ce système est utilisé dans la recherche ou les jeux vidéos et propose un grand nombre d'applications possibles, la plus connue étant celle qui consiste à simuler une société d'individus interagissants entre eux. Ce système semble donc approprié à un simulateur d'évacuation de bâtiments.



\subsubsection{Représentation des personnes}

Il est évident que dans notre simulateur, chaque personne sera représentée par un agent qui essaiera de sortir du bâtiment. Dans un système multi-agent, chaque agent est indépendant et décide de ses propres actions. Nous avons pu trouver des informations intéressantes dans certains articles que nous avons lu, notamment le fait que tout le monde ne voit pas le danger là où il est et n'a pas forcément les mêmes notions de gravité. Ceci se traduit par des origines sociales différentes pour chaque individu. S'ajoute à cela des différences physique : l'âge, le poids et la condition physique en général font que certaines personnes ont plus ou moins de difficultés à se déplacer. Ces différences peuvent être retranscrites grâce au système multi-agent dont chaque agent peut être initialisé avec des paramètres différents (complètement aléatoires ou bien proportionnels à des données collectées via des statistiques réelles).

\paragraph{}
Les agents se déplacent en fonction de ce qu'ils perçoivent autour d'eux et effectuent des actions organisées selon des priorités : les réflexes ont la priorité la plus haute, ils représentent des petites actions qui ne nécessitent pas de réfléchir. A chaque tour de boucle, ils réfléchissent brièvement et décident d'accomplir une action (qui peut être de ne rien faire). Grâce à ça, il est possible de suivre la trace dans le temps de ce qu'a décidé chaque agent et de collecter ces données afin d'en faire des statistiques qui permettront, éventuellement, de mieux organiser le bâtiment pour que l'évacuation se fasse plus rapidement. Voici un schéma résumant le fonctionnement d'un agent :

\begin{figure}[!h]
\centerline{\includegraphics[scale=0.7]{./image/CerveauAgent.png}}
\caption{Le "cerveau" d'un agent}
\end{figure}


\paragraph{}
La simulation des déplacements en groupe s'implémente très facilement dans un système multi-agents. En fonction de la situation, les individus se sont pas disposés de la même manière : lorsqu'il s'agit d'avancer en groupe dans un couloir large, chacun se positionne de façon à laisser au minimum 50cm entre lui et ses plus proches voisins. Par contre, lorsqu'un groupe décide de passer par une porte simple, les gens ont tendance à se coller les uns aux autres pour passer plus rapidement par la porte. L'hypothèse d'un espacement régulier entre chaque personne ne reflète donc pas la réalité : les gens forment plutôt des cercles entre eux. Ainsi, contrairement aux modèles que nous avons vu précédemment et qui ne permettaient pas de modifier l'espacement entre les individus de manière réaliste, le fait que chaque agent soit autonome et dans un environnement continu offre la possibilité de simuler de tels comportements.



\subsubsection{Représentation des bâtiments}

En ce qui concerne la représentation des bâtiments dans un environnement multi-agents, il nous a fallu réfléchir à comment stocker les murs des bâtiments (le stockage des objets simples étant trivial). La solution doit pouvoir s'implémenter facilement et ne doit pas peser trop lourd à stocker dans un fichier (si possible, les sources du fichier représentant les bâtiments pourront être lisible par un humain). Plusieurs options se présentent :

\paragraph{}
La première consiste à stocker les murs sous forme d'un couple de points qui définissent les deux extrémités du mur. Cette approche, assez naïve, peut nécessiter beaucoup de calculs lors de sa mise en place dans la simulation. En effet, il faudra déterminer à chaque instant quels murs sont perçus par chaque agent et calculer si l'agent n'est pas en collision avec un mur. Cette approche n'est donc pas très orientée multi-agent et il faudrait que les agents aient un champ de vision conséquent (ce qui alourdirait la simulation) pour être sûr de percevoir les deux extrémités du mur, dans le cas où ils se chargeraient eux-même des calculs de collision. Cette approche est donc assez lourd en calculs voir compliquée à mettre en place si il faut adopter des dichotomies pour alléger au maximum les calculs.

\paragraph{}
Une seconde solution, reprenant les principes d'une modélisation discrète du monde consiste à créer une grille tridimensionnelle de cases de taille fixe pouvant être bloquante ou non et qui représenteraient alors les murs, infranchissables par les agents. Cela rajouterait une couche discrète à notre environnement multi-agents qui se veut continu, avec les qualités et les défauts du discret (moins de réalisme mais des calculs plus rapides). Un des problèmes de cette solution est la potentielle lourdeur au niveau de l'affichage puisqu'il faudra dessiner un petit bloc carré pour chaque morceau de mur. Par contre, les agents pourront directement percevoir les blocs, ce qui résous tous les problèmes de calculs avec des murs définis par deux points. Cependant les grilles de ces blocs de murs sont lourdes à stocker au niveau des fichiers puisqu'il s'agit une matrice tridimensionnelle qui recouvre l'intégralité du monde représenté, et dont les cases doivent être assez petites par soucis de réalisme comme montré précédemment.

\paragraph{}
La dernière solution possible est une combinaison des deux approches précédentes. Il est facile et relativement peu couteux en temps d'exécution d'implémenter un système de cases représentant les blocs franchissables ou non. Au niveau du stockage des murs dans des fichiers, la meilleure solution reste celle de définir les murs par un couple de points. Étant donné qu'il est possible de passer de l'un à l'autre via des algorithmes simples, cette solution se présente comme la plus efficace des trois. Le reste des objets peut se coder avec un identifiant et des coordonnées cartésiennes à la fois dans le simulateur et dans les fichiers en dur, il reste à trouver un encodage pour ces données.

\paragraph{}
Le simulateur d'évacuation doit pouvoir contenir un bâtiment ou un groupe de bâtiments. Chaque bâtiment contient des salles, des étages ainsi de divers objets tel que des portes ou des panneaux indicateurs. Il faut pouvoir charger différents modèles de bâtiments de manière la plus générique possible et donc les éléments doivent être encodés d'une certaine manière. Afin de réaliser des tests dans plusieurs configurations différentes, il serait intéressant d'avoir une base de données assez conséquente qui contiendrait des plans de bâtiments réels. Pour cela, une possibilité est de chercher des logiciels permettant de visualiser des cartes réelles comme par exemple Open Street Map. Malheureusement ce genre de cartes ne contiennent que les bords extérieurs des bâtiments et son donc inutiles pour notre simulateur à moins de les enrichir manuellement. Du côté de l'encodage, il est possible d'utiliser du XML en créant nos propres balises, ou encore du JSON, là aussi en créant nos propres objets.


\section{Analyse des moyens, méthodes et outils}

Afin de pouvoir atteindre nos objectifs, nous devons trouver des outils correspondants à nos besoins, nous permettant de mettre en place rapidement l'environnement de travail et de nous focaliser sur le comportement des agents.

Pour cela, nous avons cherché des frameworks et librairies se basant sur la programmation multi-agents et les avons comparé.

Nos critères de choix étaient les suivants :\\
\begin{itemize}
\item L'outil devra être basé sur le modèle multi-agents.
\item Il devra être facile à intégrer dans le projet et permettre de rajouter des éléments avec simplicité.
\item Il doit être accompagné d'une documentation pour faciliter la compréhension et son utilisation, cela nous permettra de mettre en place rapidement un prototype fonctionnel et ainsi repérer les éventuels problèmes que l'on va devoir résoudre.
\item Être performant et pouvoir gérer une multitude d'agents.
\item L'outil doit être utilisable sur différentes plateformes telles que Windows, Unix et différentes BSD.
\item Il est important que l'outil soit stable et ne nous complique pas la réalisation du projet avec d'éventuels problèmes
\item Enfin, être libre de d'utilisation
\end{itemize}


\subsection{Choix d'une librairie multi-agents}

Nous avons choisi MASON, une librairie Java orientée multi-agents. Même si le langage Java a globalement de moins bonnes performances face à d'autres langages tels que le C ou le C++, il en reste tout de même puissant et a l'avantage d'être multi-plateforme. Du point de vue des performances, MASON est une librairie bien structurée, optimisée et va donc nous permettre de réaliser ce projet sans contraintes.
